<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">ЛР3</string>
    <string name="collection_name">30 дней к финансовой свободе</string>
    <string name="day_format">День %d</string>

    <string name="day1_title">Учитывайте расходы</string>
    <string name="day1_text">Начните записывать каждую трату, даже самую мелкую</string>
    <string name="day1_full_text">Финансовая грамотность начинается с понимания того, куда уходят деньги. Сегодня начните фиксировать абсолютно все траты — кофе, транспорт, перекусы, подписки. Используйте блокнот, таблицу или мобильное приложение. Пока не пытайтесь менять привычки, просто наблюдайте и записывайте. Эти данные станут фундаментом вашего финансового плана.</string>

    <string name="day2_title">Аудит подписок</string>
    <string name="day2_text">Найдите и отключите неиспользуемые регулярные платежи</string>
    <string name="day2_full_text">Просмотрите выписку по банковской карте за последний месяц и найдите все регулярные списания — стриминговые сервисы, приложения, абонементы в фитнес, страховки. Какими из них вы действительно пользуетесь? Отключите подписки, которые больше не нужны или забыты после пробного периода. Это немедленное действие вернет деньги в ваш бюджет уже со следующего месяца.</string>

    <string name="day3_title">Посчитайте мелкие траты</string>
    <string name="day3_text">Узнайте годовую стоимость ежедневных привычек</string>
    <string name="day3_full_text">Небольшие ежедневные расходы со временем превращаются в значительные суммы. Посчитайте, сколько вы тратите в день на кофе, сигареты, перекусы или воду в бутылках. Умножьте эту сумму на 365 и узнайте годовую стоимость. Запишите это число — оно станет мотивацией при оптимизации этих привычек в будущем.</string>

    <string name="day4_title">Используйте что есть</string>
    <string name="day4_text">Приготовьте еду только из того, что уже есть дома</string>
    <string name="day4_full_text">Проверьте холодильник и кухонные шкафы. Посмотрите сроки годности и найдите продукты, которые нужно использовать в ближайшее время. Сегодня готовьте все приемы пищи исключительно из того, что уже есть дома. Откажитесь от доставки и походов в магазин. Эта практика покажет, сколько еды выбрасывается и сколько денег можно сэкономить лучшим планированием.</string>

    <string name="day5_title">Поставьте финансовые цели</string>
    <string name="day5_text">Определите краткосрочные, среднесрочные и долгосрочные цели</string>
    <string name="day5_full_text">Четкие цели придают направление финансовым решениям. Запишите три типа целей:\n\n1. Краткосрочные (до года): отпуск, новый телефон, подушка безопасности\n2. Среднесрочные (1-5 лет): автомобиль, первоначальный взнос за квартиру, образование\n3. Долгосрочные (5+ лет): пенсия, собственная квартира, образование детей\n\nРядом с каждой целью укажите примерную сумму в сегодняшних ценах.</string>

    <string name="day6_title">Рассчитайте чистую стоимость</string>
    <string name="day6_text">Определите финансовое положение через баланс активов и обязательств</string>
    <string name="day6_full_text">Чистая стоимость — самый ясный показатель финансового здоровья. Составьте список всех активов: деньги на счетах и вкладах, наличные, инвестиции, текущая стоимость имущества и транспорта. Затем запишите все обязательства: долги по кредитным картам, кредиты, ипотеку. Вычтите обязательства из активов. Это число — положительное или отрицательное — ваша точка старта. Отслеживайте его ежемесячно для измерения прогресса.</string>

    <string name="day7_title">Проанализируйте первую неделю</string>
    <string name="day7_text">Просмотрите расходы за семь дней и найдите паттерны</string>
    <string name="day7_full_text">Откройте записи расходов за прошедшую неделю. Распределите траты по категориям — еда, транспорт, развлечения, коммунальные услуги. Определите три самые крупные категории и три самые бесполезные покупки. Не осуждайте себя, просто наблюдайте. Понимание своих паттернов трат — первый шаг к осознанному управлению финансами.</string>

    <string name="day8_title">Создайте резервный фонд</string>
    <string name="day8_text">Откройте отдельный счет для непредвиденных ситуаций</string>
    <string name="day8_full_text">Резервный фонд — ваша финансовая подушка безопасности на случай потери работы, проблем со здоровьем или срочного ремонта. Откройте отдельный накопительный счет — желательно с процентами и без привязанной карты для легкой траты. Положите туда любую сумму сегодня, даже символическую. Цель — накопить 3-6 месячных расходов на самое необходимое.</string>

    <string name="day9_title">Перейдите на наличные</string>
    <string name="day9_text">Сегодня расплачивайтесь только наличными деньгами</string>
    <string name="day9_full_text">Психологические исследования показывают: люди тратят меньше, когда платят физическими деньгами, а не картами. Сегодня оставьте кредитные и дебетовые карты дома. Снимите достаточно наличных на запланированные расходы. Оплата купюрами и монетами делает каждую транзакцию более ощутимой и снижает импульсивные покупки.</string>

    <string name="day10_title">Пересмотрите тарифы</string>
    <string name="day10_text">Позвоните провайдерам и запросите лучшие условия</string>
    <string name="day10_full_text">Операторы связи и интернет-провайдеры редко снижают цены для старых клиентов автоматически. Свяжитесь с вашими поставщиками услуг и спросите: «Есть ли более выгодные тарифы? Я рассматриваю смену провайдера, если не предложите лучшие условия». Статистика показывает, что такой звонок в 80% случаев приносит скидку или более выгодный тариф. Экономия требует всего 10 минут времени.</string>

    <string name="day11_title">Примените правило 24 часов</string>
    <string name="day11_text">Подождите 24 часа перед любой необязательной покупкой</string>
    <string name="day11_full_text">Импульсивные покупки часто приводят к сожалению. Внедрите правило 24 часов: когда хотите купить что-то необязательное дороже определенной суммы (установите свой порог, например, 3000 рублей), подождите сутки. Через 24 часа оцените, действительно ли вам нужна эта вещь. Большинство импульсивных желаний угасают, а деньги остаются в вашем кармане.</string>

    <string name="day12_title">Проверьте страховое покрытие</string>
    <string name="day12_text">Оцените свои страховые полисы на предмет пробелов или дублирования</string>
    <string name="day12_full_text">Страхование защищает от крупных финансовых потерь. Проведите инвентаризацию имеющихся страховок: ДМС (включая корпоративное), страхование выезжающих за рубеж, страхование имущества, жизни и здоровья. Оцените достаточность покрытия и исключите дублирующие риски. При занятиях экстремальными видами спорта рассмотрите расширение покрытия.</string>

    <string name="day13_title">Настройте кэшбэк</string>
    <string name="day13_text">Выберите категории с повышенным возвратом денег</string>
    <string name="day13_full_text">Большинство банков предлагают программы кэшбэка с выбором приоритетных категорий. Зайдите в приложение банка и установите повышенный процент на ваши основные категории расходов — продукты, заправки, аптеки. Также проверьте наличие кэшбэк-сервисов и агрегаторов скидок перед онлайн-покупками. Эти небольшие проценты со временем накапливаются в ощутимые суммы.</string>

    <string name="day14_title">Сделайте второй взнос в резервный фонд</string>
    <string name="day14_text">Переведите еще одну сумму в свою копилку безопасности</string>
    <string name="day14_full_text">Регулярность важнее размера. Переведите 1-3% от своего недельного дохода в резервный фонд, открытый в День 8, или любую фиксированную сумму, не обременительную для бюджета. Ключевое значение имеет системность — формирование устойчивой финансовой привычки. Каждое пополнение, независимо от размера, укрепляет вашу подушку безопасности.</string>

    <string name="day15_title">Составьте список всех долгов</string>
    <string name="day15_text">Создайте полный реестр своих обязательств</string>
    <string name="day15_full_text">Эффективное управление долгами требует полной информации. Составьте структурированный список всех обязательств: кредитные карты (с суммой задолженности и льготным периодом), потребительские кредиты, ипотека, долги физическим лицам. По каждому пункту укажите: остаток долга, процентную ставку, ежемесячный платеж и дату окончательного погашения. Эта ясность — первый шаг к свободе от долгов.</string>

    <string name="day16_title">Примените метод лавины</string>
    <string name="day16_text">Направьте дополнительные средства на самый дорогой долг</string>
    <string name="day16_full_text">Метод лавины математически оптимален для погашения долгов. Из списка Дня 15 найдите обязательство с самой высокой процентной ставкой — обычно это кредитная карта. Если есть возможность, внесите сегодня по этому долгу сумму больше минимального платежа, даже небольшую. По остальным долгам продолжайте платить минимальные платежи. Такой подход минимизирует общую переплату по процентам.</string>

    <string name="day17_title">Продайте ненужные вещи</string>
    <string name="day17_text">Превратите захламленность в деньги</string>
    <string name="day17_full_text">Вещи, не используемые больше года, теряют полезность и занимают место без пользы. Пройдите по дому и выберите 3-5 предметов для продажи — одежда, техника, книги, коллекционные предметы. Сфотографируйте их и разместите на онлайн-площадках. Установите цену чуть ниже средней для быстрой продажи. Все вырученные средства направьте в резервный фонд или на погашение самого дорогого кредита.</string>

    <string name="day18_title">Найдите источники дополнительного дохода</string>
    <string name="day18_text">Проанализируйте навыки, которые можно монетизировать</string>
    <string name="day18_full_text">Оптимизация расходов имеет естественные пределы, тогда как потенциал увеличения доходов ограничен лишь временем и навыками. Проведите инвентаризацию своих профессиональных и прикладных умений, которые могут быть востребованы: репетиторство, консультирование, ремонтные работы, ручной труд, фотография. Запишите не менее трех направлений для потенциальной генерации дополнительного дохода.</string>

    <string name="day19_title">Измените отношение к кредитной карте</string>
    <string name="day19_text">Перестаньте воспринимать кредитный лимит как свои деньги</string>
    <string name="day19_full_text">Кредитные карты часто воспринимаются как продолжение собственных средств, что ведет к неконтролируемому росту долга. Измените ментальную модель: считайте кредитный лимит несуществующим или инструментом только для крайних случаев. Совершайте покупки исключительно с дебетовых карт, обеспеченных собственными средствами. При использовании кредитки для бонусов — гасите долг полностью в льготный период.</string>

    <string name="day20_title">Проверьте кредитную историю</string>
    <string name="day20_text">Получите бесплатный кредитный отчет</string>
    <string name="day20_full_text">Кредитная история влияет на возможность получения займов и их условия. Каждый гражданин имеет право на один бесплатный кредитный отчет в год. Запросите отчет через Госуслуги или напрямую в бюро кредитных историй. При обнаружении ошибок или признаков мошенничества немедленно начинайте процедуру оспаривания. Регулярный мониторинг защищает вашу финансовую репутацию.</string>

    <string name="day21_title">Сделайте усиленный взнос в резервный фонд</string>
    <string name="day21_text">Добавьте более крупную сумму в накопления</string>
    <string name="day21_full_text">Третья неделя завершается усиленным пополнением. Переведите до 5% от недельного дохода в резервный фонд. Добавьте средства от продажи вещей (День 17). Это действие демонстрирует совокупный эффект от оптимизации расходов и генерации дополнительных поступлений. Растущая подушка безопасности приносит все больше спокойствия.</string>

    <string name="day22_title">Изучите основы инвестирования</string>
    <string name="day22_text">Поймите разницу между акциями, облигациями и ETF</string>
    <string name="day22_full_text">Инвестирование требует понимания базовых классов активов. Изучите характеристики:\n\n1. Акции: долевые ценные бумаги, дающие право на участие в прибыли компании (дивиденды) и рост капитала\n2. Облигации: долговые бумаги (государственные или корпоративные) с возвратом номинала и фиксированным купонным доходом\n3. ETF: биржевые фонды, обеспечивающие моментальную диверсификацию через корзину ценных бумаг\n\nЦель дня — теоретические знания, транзакции не требуются.</string>

    <string name="day23_title">Откройте инвестиционный счет</string>
    <string name="day23_text">Создайте инфраструктуру для будущих инвестиций</string>
    <string name="day23_full_text">Для резидентов с налогооблагаемым доходом Индивидуальный инвестиционный счет (ИИС) дает налоговые преимущества при владении не менее трех лет. Откройте такой счет у брокера или в управляющей компании при крупном банке. Минимальный взнос (часто от 1000 рублей) активирует счет. Теперь у вас есть инструмент для долгосрочного создания капитала.</string>

    <string name="day24_title">Создайте детальный финансовый план</string>
    <string name="day24_text">Рассчитайте ежемесячные сбережения для каждой цели</string>
    <string name="day24_full_text">Преобразуйте цели из Дня 5 в операционные показатели. Для каждой цели разделите целевую сумму на количество месяцев до достижения. Этот расчет покажет требуемый объем ежемесячных сбережений. Если сумма превышает текущие возможности, либо увеличьте срок, либо уменьшите масштаб цели. Конкретные цифры делают абстрактные цели достижимыми.</string>

    <string name="day25_title">Используйте технику крупной купюры</string>
    <string name="day25_text">Примените психологический прием для контроля наличных</string>
    <string name="day25_full_text">Люди психологически неохотно разменивают крупные купюры. Снимите наличные одной крупной банкнотой. Всю мелочь и мелкие купюры сложите в копилку. В повседневных расчетах старайтесь как можно реже разменивать крупную купюру. Когда копилка наполнится, внесите накопленную мелочь на сберегательный счет. Этот поведенческий трюк превращает карманную мелочь в накопления.</string>

    <string name="day26_title">Оптимизируйте подарки</string>
    <string name="day26_text">Выбирайте значимые презенты, не напрягающие бюджет</string>
    <string name="day26_full_text">Расходы на подарки могут существенно влиять на бюджет, особенно в праздничные периоды. При планировании презентов рассмотрите:\n\n1. Подарки ручной работы (еда, услуги, организация досуга)\n2. Коллективные подарки с друзьями на действительно нужные вещи\n3. Подарки-впечатления вместо материальных объектов\n\nТакой подход сохраняет качество отношений, снижая финансовую нагрузку.</string>

    <string name="day27_title">Автоматизируйте сбережения</string>
    <string name="day27_text">Настройте автоматические переводы на накопительный счет</string>
    <string name="day27_full_text">Самый эффективный метод сбережений — исключение человеческого фактора. В приложении банка настройте регулярные автоматические переводы с основной карты на накопительный счет или ИИС. Приурочьте переводы ко дню зарплаты. Установите сумму на основе расчетов из Дня 24. Деньги уходят до того, как вы их увидите, устраняя соблазн потратить.</string>

    <string name="day28_title">Практикуйте осознанные отказы</string>
    <string name="day28_text">Говорите нет незапланированным тратам</string>
    <string name="day28_full_text">Внешняя среда постоянно генерирует стимулы к тратам — маркетинговые акции, приглашения в заведения, спонтанные покупки. Сегодня практикуйте осознанные отказы от таких предложений, если они не соответствуют вашим финансовым приоритетам. Это упражнение укрепляет дисциплину и способность контролировать финансовое поведение, а не реагировать на внешние раздражители.</string>

    <string name="day29_title">Оцените резервный фонд</string>
    <string name="day29_text">Рассчитайте текущие накопления и срок достижения цели</string>
    <string name="day29_full_text">Проверьте баланс резервного фонда спустя 29 дней. Сравните текущую сумму с целевым ориентиром (3-6 месячных расходов). Разделите целевую сумму на среднемесячный объем сбережений, чтобы определить реалистичный срок полного формирования фонда. Этот расчет служит инструментом долгосрочной мотивации и подтверждает ваш прогресс.</string>

    <string name="day30_title">Отпразднуйте и планируйте будущее</string>
    <string name="day30_text">Подведите итоги и закрепите новые привычки</string>
    <string name="day30_full_text">Поздравляем с завершением 30-дневного курса финансовой грамотности. Вы сформировали:\n\n1. Систему учета расходов и регулярного анализа бюджета\n2. Резервный фонд (начальный этап)\n3. Структурированные финансовые цели\n4. Понимание управления долгами\n5. Базовые знания об инвестициях\n\nЗафиксируйте результаты письменно и назначьте дату следующей финансовой ревизии (через 3 или 6 месяцев). Превратите отработанные практики в постоянные привычки. В качестве награды позвольте себе контролируемую покупку в рамках бюджета — вы это заслужили.</string>
</resources>